	\chapter{Dans la protection de l'enfance et de l'adolescence : }
	
	Par nature l'Aide Sociale à l'Enfance\footnote{ASE} est pluridisciplinaire et fait rentrer bon nombre d'acteurs dans cette sphère de l'intime (travailleurs sociaux, éducateurs, psychologues,  assistantes familiales, instituteurs parfois, \etc.). La loi du 5 mars 2007 vient codifier le partage du secret, qui permettra un meilleur maillage de la prise en charge par les différents acteurs sociaux. Loin de critiquer cette nécessaire entente entre les différentes institutions et relevant l'intérêt du partage du secret pour le fonctionnement de l'ASE, il apparaît important de reprendre ce bénéfice pour l'institution et de reposer la question du bénéfice pour l'individu. \\

	Lors d'une prise en charge ASE, l'enfant, la famille doivent ouvrir un espace intime afin de permettre aux travailleurs sociaux d'évaluer la situation. Il semble peu probable que cet espace de la vie privée soit ouvert de manière totalement naturelle. L'institution vient en quelque sorte effracter l'intimité d'une vie familiale qui bien que pouvant présenter certains dysfonctionnements, mérite qu'on s'attache à garder une enveloppe de privée. Il y a une sorte de contrat tacite entre l'institution et la famille.  Bien que les choses soient non dites, il y a une sorte d'obligation de confiance entre l'institution et la famille. La bonne volonté est une sorte de valeur d'échange. \\


	Il y a le cercle familialle et l'individu, notamment l'enfant. Lorsqu'il advient un placement, l'enfant perd une part de son intimité. Une grande partie de ses histoires familiales sont présentes et se racontent parfois à l'intérieur de l'institution. Notamment lors des réunions, où les personnes présentes sont soumises au secret professionnel. Pour se construire, nous l'avons vu, l'enfant à besoin de s'octroyer un espace secret. Le processus  de subjectivation\footnote{le processus qui permet à l'enfant à l'adolescent de devenir sujet séparé} nécessite une certaine séparation de l'espace familial mais aussi de l'espace ASE. Or, on observe régulièrement au moment du passage à la majorité, une demande de la part des adolescents pris en charge la volonté de prolonger la prise en charge ASE au delà des 18 ans. D'une part, l'institution leur demande d'être "autonome'' à 18, mais d'un autre coté, elle vient constituer une enveloppe de substitution à l'enveloppe familiale. Il me semble que la place du secret pour l'enfant est primordiale dans ces observations. \\

	L'institution constitue une enveloppe psychique pour l'adolescent, car elle y contient une grande part de ces secrets. Il est très difficile pour l'enfant placé en famille d'accueil (sans doute bien plus qu'en foyer éducatif), de s'octroyer des secrets. Bien qu'ils vivent dans un espace à priori protecteur, la famille d'accueil vient aussi surveiller l'enfant.  Si l'enfant rentre un peu tard de l'école, il est questionné, s'il semble ne pas aller bien, il est questionné. Et comme l'assistante familiale est salariée de l'Aide Sociale à l'Enfance, c'est aussi (symboliquement) l'institution qui est au courant. Il est finalement assez difficile pour l'adolescent d'identifier le chemin des informations, et où elles s'arrêtent. Cette situation peut parfois rendre difficile le travail de certains acteurs sociaux notamment lorsque ce travailleurs social est identifié \enquote{ASE}. 


	
	\section{Prévention de la délinquance : }
	
	Dans le domaine de l'Aide Sociale à l'Enfance, la loi du 5 mars 2007 a modifié les pratiques. Elle vient mettre le professionnel dans une position paradoxale. Il est à priori missionné pour de la prévention et de l'aide sociale, mais il est aussi repositionné en tant qu'\enquote{auxiliaire de la répression}\autocite[p. 99]{Frison1999}. En effet, il devient un acteur de la prévention de la délinquance. Sa mission, se décentre de l'individu dont il a la charge, et devient en quelque sorte l'un des \enquote{nouveaux fantassins de la République}\autocite[p. 8]{Verdier2011}. L'article 8 de cette même loi introduit aussi de nouveaux acteurs tel que le maire et le président du Conseil Général. Jusqu'ici les agents sociaux, de part leur mission et leur obligation au secret était un rempart entre l'individu accueilli et la société. L'entrée du maire et du président du Conseil Général affaiblit cette limite. \\
	
	La loi du 5 mars 2007, n'a pas seulement pour objet la prévention de la délinquance mais bien plutôt le secret professionnel. Sous couvert de maintien de l'ordre public elle affaiblit le secret qui était jusqu'ici un outil privilégié, sans lequel l'acteur social ne pouvait pas travailler. Il serait excessif de dire que le secret n'existe plus mais étant partagé entre de plus en plus de personnes, celui-ci se délite, et l'\enquote{on sait comment, en recommandant le secret à chacun des courtisans du roi, Polichinelle réussit à ce que tout le monde soit mis au courant de l'infirmité d'un seigneur dont il voulait se venger}\autocite[p. 34]{Beneteau2010}. La codification du secret partagé est à priori un mieux pour le travail social. En réalité, il vient légaliser une pratique en venant codifier cet état de fait. Le législateur vient en fait ajouter une notion utilitariste du secret. Si le partage de celui-ci permet une meilleure prise en charge de l'individu alors pourquoi s'en priver. C'est bien plus la question de l'autonomie de l'institution et du sujet qui se pose ici. Jusqu'ici le professionnel avait la possibilité ou non de transmettre l'information, à présent si cette information qu'il détient est susceptible d'améliorer la prise en charge il a une sorte de devoir de transmission. On exclut ici le principe de responsabilité du professionnel, en mettant de coté l'engagement de celui-ci. A force de codifier les pratiques il est possible que le professionnel, sitôt qu'il rencontre une situation non prise en compte dans la loi se retrouve démuni, sans outil, mais lui permettant une réflexion responsable. \\


	Lorsqu'une situation se présente à l'Aide Sociale à l'Enfance, il y a une sorte de pacte entre le sujet et le professionnel, celui du secret. Sans ce pacte, les choses ne peuvent se dire et la situation aura plus de mal à progresser. Le secret est un des outil du travail social. Mais maintenant que la loi, vient autoriser le partage d'informations à l'intérieur de l'équipe mais aussi à l'extérieur avec l'introduction du maire et du président du conseil général. Le secret sort du lieu, de suivi. Cette sortie du secret, normalement limitée par des frontières symboliques mais aussi physiques fait disparaître la confiance en le secret. Il y a une démythification du secret et une mythification de la transparence, 
	
	
	
	
	

	
	%	\subsection{Bienfaissance : }
			%meilleur coordination
			% acceptation de parcours atypique
			%prise en charge individualisé
	%		La question de la bienfaisance est essentielle notamment au regard d'un raisonnement strictement individuel et non institutionnel. Il s'agit réelement de savoir si ces nouveaux enjeux viennent bien apporter du mieux pour l'individu. 
	%		Il est bien entendu évident que le partage d'informations est plutôt à priori positif dans la prise en charge de l'enfant. Il permet en quelque sorte une prise en charge personnalisé acceptant les parcours ``atypiques''. Il faut malgrès tout s'intérroger sur la finalité de ces informations.
			
	%	\subsection{Non malfaisance : }
			% La question du respect de l'espace individuel
			% le processus de subjectivation en cause
			% 
		%\subsection {Équité : }
			% Etant donné que le partage a été codifier, il n'est plus tributaire d'une politique interne de l'institution
			% Tentative d'égaliser les chance en offrant un parcour individuel
			% différence de prise en charge entre assmat et foyer
			% Plus les acteurs de la prise en charge sont nombreux plus le secret filtre
			%
		%\subsection {Autonomie : }
			% Obligation de confiance
			% Plus vraiment le choix ni de la part de l'enfant ni de la part des acteurs
			% En fait pas le choix du tout.
		
	
	
	
	
	%secret professionnel educ 
	%cas particulier de la protection de l'enfance
	% psycho
	%prefet maires. 
	
	
	
	
